\section{Weitere Programmiersprachen}
\frame{
  \frametitle{Weitere Programmiersprachen}
	\begin{itemize}
	\item Perl (Practical Extraction and Report Language)
	\item Python (Objektorientiert)
	\item Ruby	
	\item TCL (Tool Command Language)
	\end{itemize}
}

\section{Wichtige Kommandos}
\frame{
  \frametitle{Wichtige Kommandos}
	\begin{itemize}
	\item Im Skript unter Kapitel 14 zu finden:
		\begin{itemize}
		\item \alert{sort}
		\item \alert{uniq}
		\item \alert{comm}
		\item \alert{diff}
		\item \alert{grep}
		\item \alert{tr}
		\item \alert{cut}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{sort}
\frame{
  \frametitle{sort}
	\begin{itemize}
	\item kann sortieren, zusammenmischen und auf Sortierung prüfen
	\item Sortierreihenfolge ist umkehrbar
	\item Das Feldtrennzeichen wird durch das Argument -t geändert
	\item Die Feldnummer hat das Argument -k Feld[.Offset]
	\item \textbf{-r} Umkehrung der Sortierreihenfolge
	\item \textbf{-n} Sortieren nach Zahlen
	\end{itemize}
}

\subsection{uniq}
\frame{
  \frametitle{uniq}
	\begin{itemize}
	\item löscht identische Zeilen gemäss dem Kommandoaufruf
	\item z.B. für das Löschen von doppelten Zeilen: -d
	\item Sollte interessieren wieviele Zeilen gelöscht wurden: -c
	\item Wenn der Aufbau der Zeile tabellarisch ist, können Felder für die Analyse übersprungen werden;
	z.B. weil sie für das Löschen nicht relevant sind: --skip-fields
	\item \alert{uniq} ist nützlich wenn Datensätze aus verschiedenen Dateien kombiniert und Duplikate entfernt
	werden sollen oder es hilf bei der Analyse von Logdateien
	\end{itemize}
}

\subsection{comm und diff}
\frame{
  \frametitle{comm und diff}
	\begin{itemize}
	\item \alert{comm}
		\begin{itemize}
		\item vergleicht sortierte Textdateien
		\item gibt drei Spalten aus:
			\begin{itemize}
			\item 1. Spalte: Zeilen, die nur in der ersten Datei enthalten sind
			\item 2. Spalte: Zeilen, die nur in der zweiten Datei enthalten sind
			\item 3. Spalte: Zeilen, die in beiden Dateien identisch sind
			\item mit -1, -2, -3 lassensich die Spalten jeweils auch ausblenden
			\end{itemize}
		\end{itemize}

	\item \alert{diff}
		\begin{itemize}
		\item findet Unterschiede in Textdatein ein erzeugt eine Ausgabe die von anderen Programmen 
		(z.B. patch) verwendet werden kann
		\end{itemize}

	\end{itemize}
}

\subsection{grep}
\frame{
  \frametitle{grep}
	\begin{itemize}
	\item \alert{grep} (global regular expression print)
	\item durchsucht beliebige Textdateien nach angegebenen Suchmuster (regulärem Ausdruck)
	\item Arbeitet Zeilenweise
	\item Alle Zeilen, die zum Suchmuster passen, werden auf die Standardausgabe geschrieben
	\end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{grep Parameter}
	\begin{itemize}
	\begin{block}{}
	\alert{grep} \textbf{ftp} \texttt{/etc/services}
	\end{block}
	\item sucht nach dem Begriff \textbf{ftp} in der Datei  \texttt{/etc/services}
	\item \textbf{-i} - Wenn Suche case-insensitiv sein soll
	\item \textbf{-v} - Soll die Ausgabe invertiert werden (Ausgegeben werden alle Zeilen, in denen das Muster nicht 
	gefunden wird
	\item \textbf{-n} - Anzeige der Zeilennummern der Treffer
	\item \textbf{-l} - Nur Anzeige des Dateinamens und nicht der Trefferzeile
	\item \textbf{-C} - Anzeige des Kontextes der Trefferstelle(nur Linux)
	\end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{grep Varianten}
	\begin{itemize}
	\item \alert{egrep} - kann auch die erweiterte Syntax regulärer Ausdrücke
	\item \alert{fgrep} - sucht nur nach konstanten Strings und ist daher schneller
	\item \alert{zgrep} - sucht in mit gzip gepackten Dateien (analog: zcat, zmore)
\end{itemize}
}

\subsection{tr}
\frame{
  \frametitle{tr (transform)}
	\begin{itemize}
	\item Ähnlich der yank Funktionalität von \alert{sed}: ersetzt einzelne Zeichen
	\item Kennt keine Suchmuster oder Kontextabhängigkeiten
	\begin{block}{}
	\alert{echo} 'Hallo' $|$ \alert{tr} \textbf{'[:lower:]' '[:upper:]'}
	\end{block}
	- ersetzt alle Kleinbuchstaben durch Grossbuchstaben\\
	- keine regulären Ausdrücke, sondern nur Zeichenketten
	\item \textbf {-d} löscht die angegebenen Zeichen
	\begin{block}{}
	\alert{tr} \textbf{-d} '$\backslash 015$' $<$ \texttt{dateiname} $>$ \texttt{output}
	\end{block}
	- Löschen von Carriage-Return aus Windows-Textdateien
	\end{itemize}
}

\subsection{cut}
\frame{
  \frametitle{cut}
	\begin{itemize}
	\item gibt bestimmte Teile einer Zeile einer Datei aus (ähnlich \$1, .. in awk)
	\item Delimitor Zeichen: \textbf{-d}[zeichen]
	\item Feldauswahl:  \textbf{-f}[feldnummer]
	\item Zeichenauswahl:  \textbf{-b}[zeichennr-zeichennr]
	\begin{block}{}
	\alert{cut} \textbf{-d: -f5} \texttt{/etc/passwd}
	\end{block}
	- Ausgabe der Namen aus /etc/passwd\\
	\end{itemize}
}

